\chapter{Implementierung}\label{cha:impl}

\section{SOOT-Infrastruktur}
Um den Kontrollflussgraph zu erzeugen, muss SOOT über ein API angesprochen werden. Dafür muss man \textit{soot.jar} als ein Library importieren. Die Zwischencoderepräsentation, die für die Analyse benötigt wird ist Shimple. Um ein Testprogramm zu Shimple zu transformieren, muss eine neue Transformation zu dem \textit{stp} (Shimple Transformation Pack) hinzugefügt werden. Um eigene Analyse zu einem Transformationspack hinzufügen zu können, muss eine eigene Implementierung der abstrakten Klasse \textit{BodyTransformer}, die die Analyseklasse enthält, mittels SOOT \textit{PackManager} zum entsprechenden Pack (in diesem Fall \textit{stp}) hinzugefügt werden. \par

Innerhalb von \textit{BodyTransformer} muss man die abstrakte Methode \texttt{internalTransform(Body body, String phase, Map options)} implementieren, in die, unter anderem, ein Objekt der Klasse \textit{Body} übergeben wird. Body ist eine abstrakte Klasse, und in der Abhängigkeit von der Phase wird eine konkrete Implementierung dieser Klasse erzeugt und an die \textit{BodyTransformer} übergeben. Im Falle von Shimple ist das ein ShimpleBody. Dieser ShimpleBody wird benutzt um Kontrollflussgraph zu erzeugen. Hier gibt es mehrere Möglichkeiten: Man kann mit Body einen \textit{ExeptionalUnitGraph} erzeugen. In dem Fall wird der Kontrollfluss als ein gerichteter liniarisierter Graph von Instruktionen dargestellt. Oder man kann auch ein \textit{ExeptionalBlockGraph} erzeugen, was die Block-Repräsentation von dem Kontrollfluss darstellt. Die einzelnen Blöcke bestehen dabei aus Units, die die einzelnen Instruktionen aus dem Kontrollfluss repräsentieren. In meiner Implementierung habe ich letztendlich für den Blockgraph entschieden, weil Blocksicht \zB bei der Berechnung von Prädikate von einer $\Phi$-Funktion sehr nützlich ist, was mir nicht sofort einfiel. \par

Außer Kontrollflussgraph kann SOOT noch Definition-Nutzung- und Nutzung-Definition-Ketten erzeugen, die die Analyse sehr gut unterstützen. Sie werden innerhalb von \texttt{BodyTransformer} erzeugt mit Hilfe von \texttt{ShimpleLocalDefs} und \texttt{ShimpleLocalUses} Klassen, in deren Konstruktor ein Shimple Body übergeben werden muss. Nach dem die Analyse hinzugefügt ist, muss man die Option \textit{set$\_$via$\_$shimple} auf true setzen, damit SOOT die Shimple Transformation nicht überspringt und schließlich die SOOTs Main-Methode starten. Das Programm, das notwendig ist, um eine Analyse in SOOT starten zu können ist in dem Quelltext \ref{lst:min} zu sehen. 

\begin{lstlisting}[style=custom, caption={Minimales Programm, das notwendig ist, um die Analyse auf Shimple durchführen zu können.}, captionpos=b, label={lst:min}]
import soot.Body;
import soot.BodyTransformer;
import soot.PackManager;
import soot.Transform;
import soot.options.Options;
import soot.shimple.ShimpleBody;
import soot.shimple.toolkits.scalar.ShimpleLocalDefs;
import soot.shimple.toolkits.scalar.ShimpleLocalUses;
import soot.toolkits.graph.ExceptionalBlockGraph;

public class Main {
	public static void main(String[] args) {
        PackManager.v().getPack("stp").add(
				new Transform("stp.myTransform", new BodyTransformer() {
					protected void internalTransform(Body body, String phase, Map options) {                        
                        Analysis analysis = new Analysis(
                        new ExceptionalBlockGraph(body), 
                        new ShimpleLocalDefs((ShimpleBody) body), 
                        new ShimpleLocalUses((ShimpleBody) body));
					}
				}));
		Options.v().set_via_shimple(true);
		soot.Main.main(args);
	}
}
\end{lstlisting}

Auch mit einem Programm wie \ref{lst:min} lässt sich die Analyse, ohne einem Tutorial auf der Github Seite des Projekts, nicht leicht starten. Man muss beachten, dass SOOT-Framework und die Klassen, die man analysieren will unterschiedliche Klassenpfade haben. Außerdem muss der Pfad zu \textit{rt.jar} (Klassen von Java Runtime) auf dem Klassenpfad von den Klassen die man analysieren will, enthalten sein, damit SOOT Java-interne Objekte auflösen kann. Da das resultierende Befehl ziemlich umfangreich wird, wird es als ein Shellscript (Listing \ref{lst:startsh}) gespeichert. Als Alternative kann man dieses Befehl direkt in den \texttt{args}-Array schreiben (in abgewandelten Form) und auf diese weise an SOOT übergeben. 

\begin{figure}[hbtp]
\begin{lstlisting}[language=bash, caption={Ein Shellscript, mit dem man die Analyse starten kann.}, captionpos=b, frame=single, identifierstyle=\color{blue}, keywordstyle=\color{blue}, commentstyle=\color{olive}, label={lst:startsh}]
#!/bin/bash
SOOT=/.../.../soot.jar # Pfad zu soot.jar
JRE=/.../.../rt.jar # Pfad zu Java Runtime, mit dem die Testklassen gestartet werden
ANALYSIS=/.../.../ # Pfad zum Ordner mit der Main-Klasse der Analyse
TEST=/.../.../.../ # Pfad zu Klassen die zu testen sind
LIB=/.../.../.../ # Pfad zu Jars von benutzten Bibliotheken

# Die Klassen muessen zuerst kompiliert werden
javac -sourcepath ${ANALYSIS}/src/*.java -d ${ANALYSIS}/bin/

# Starte die Analyse von der Klasse ToTestMain
java -cp ${SOOT}:${ANALYSIS}/bin:${LIB} Main -cp ${TEST}/bin ToTestMain
\end{lstlisting}
\end{figure}

\section{Struktur der Klassen}
Die Klasse \texttt{Main} initialisiert die Analyse. In dieser Klasse wird eine Analyseklasse mittels \texttt{AnalysisFactory} erstellt und zu \textit{ShimpleTransformationPack} hinzugefügt. An den Konstruktor von der Analyseklasse werden drei Objekte übergeben: \texttt{ShimpleBody, ShimpleLocalDefs und ShimpleLocalUses}. Diese Objekte werden in entsprechenden Feldern der Klasse gespeichert, weil sie für die Analyse genutzt werden. Damit die Knoten aus dem graph leichter zu benutzen sind, werden sie mittels zwei HashMaps indexiert: \texttt{nodeToIndex} ist eine Abbildung von den Knoten auf einen ganzzahligen Indexwert, und \texttt{indexToNode} ist eine Abbildung von dem Indexwert auf den Knoten. Die berechneten Prädikaten werden in dem Feld allPathPredicates von Typ HashMap<Integer, HashSet<VarPredikate>> gespeichert. Diese Menge repräsentiert alle Variablenprädikate von dem Programm. Die Teilmenge HashSet<VarPredikate> repräsentiert alle Variablenprädikate von einer Instruktion. VarPredikate repräsentiert eine Menge von Pfadprädikate. Die einzelnen atomaren Prädikate werden aus Effizienzgründen mittels eines BitSets repräsentiert. Es wird die Eigenschaft der SSA-Form ausgenutzt. Die Indizes von einzelnen Bits in diesem BitSet entsprechen den Indizes von Stellen wo einzelne Instruktionen definiert werden. Dank statischen Definition ist diese Zuordnung immer korrekt. 

Um möglichst wenig Code zu duplizieren wird die Klasse ImprovedSparseAnalysis von der Klasse SparseAnalysis abgeleitet und die Klasse ImprovedVarPrädikate von der Klasse VarPrädikat abgeleitet. Vererbung hat ihre Beschränkungen, \zB darf das Feld allPathPredikates von dem Typ HashMap<Integer, HashSet<VarPredicate>> aus der Klasse SparseAnalysis nicht in der abgeleiteter Klasse den Typ zu HashMap<Integer, HashSet<ImprovedVarPredicate>> ändern. Eine andere Architekturlösung, \zB mittels Delegation und Kapselung von dem gemeinsamen Code könnte effizienter sein. Auf der Abbildung \ref{fig:umlklasses} sind die Klassen in Form von einem Klassendiagramm zu sehen. Der ganze Quellcode von dem System ist in dem Repository \url{https://bitbucket.org/svc_bot/bachelorarbeit/overview} zu finden.


\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{./img/BA_UML.jpg}
\caption{UML-Klassendiagramm von dem System}
\label{fig:umlklasses}
\end{figure}


\section{Ablauf der Analyse}
% beschreibung der Analyse
Während des Konstruktoraufrufes muss die Klasse von Typ Analysis eine Methode \texttt{doAnalysis} ausführen, damit die Analyse in SOOT TrasformationPack ausgeführt wird. Aber bevor die Analyse startet muss der Konstruktor alle Felder und Variablen initialisieren. Die Methode \texttt{setUpIndexesAndFields()} initialisiert die Abbildungen nodeToIndex und indexToNode, initialisiert den Array nodeToBlockIndex, filtert alle Instruktionen aus dem Kontrollflussgraph, die analysiert werden können, und speichert diese in der Liste \texttt{nodeToAnalyse} und am Ende initialisiert die Abbildung \texttt{allPathPredicates}. Wenn das gemacht ist, werden die \texttt{Killsets} berechnet und entsprechend in den Feldern \texttt{killSet} und \texttt{killPhiExtras} gespeichert. Auch jetzt kann die Analyse nicht gestartet werden, es müssen Assertions in den Kontrollflussgraph hinzugefügt werden. Die Methode \texttt{preprocess()} findet alle Blöcke, in die Assertions hinzugefügt werden müssen. Es wird eine Abbildung von Blocknummer auch eine Menge von Assertions, die in diesen Block hinzugefügt werden müssen. Es werden dann Knoten gefunden, die in den Assertionsknoten benutzt werden. Diese Knoten werden zu einer Liste hinzugefügt, und werden später extra bearbeitet. Zu jedem Prädikat von den in dieser Liste enthaltenen Knoten werden noch Prädikate von dazugehörigen Assertions hinzugefügt. 

Wenn alles vorbereitet ist, kann die Analyse beginnen. Die Knoten aus der Liste \texttt{nodesToAnalyse} werden zu der Liste \texttt{worklist} hinzugefügt. Danach werden die Knoten nacheinander aus der Liste entnommen, und für jeden entnommenen Knoten werden Prädikate berechnet. Falls ein neu berechnetes Prädikat von dem alten Prädikat sich unterscheidet, werden alle Knoten, die diesen aktuell-bearbeitenden Knoten benutzen, wieder in die Liste hinzugefügt, außer sie sind schon in der Liste vorhanden. Das wird so lange gemacht, bis die worklist leer wird, was nur dann passieren kann, wenn ein Fixpunkt erreicht wird.

